<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<books>
<book>
    <code>130921</code>
    <name>王心斋语录</name>
    <author>王艮</author>
    <description> 王艮（1483年7月20日－1541年1月2日），原名王银，字汝止，号心斋，明朝泰州安丰场（今江苏东台安丰）人。思想家王阳明弟子，泰州学派创始人。生于明宪宗成化十九年（西元1483年），为平民阶级，以烧盐为生，世代为「灶户」，「七岁受书乡塾，贫不能竟学」，11岁时家贫辍学，「从父商于山东，常衔《孝经》、《论语》、《大学》袖中，逢人质难，久而信口谈解，如或启之」，因善经营，「自是家道日裕」，成为富户。
　　年三十八时，远赴江西师从江西巡抚王阳明，是王阳明的重要弟子之一，王阳明一开始觉得他个性高傲，因此把他的名字改成带有静止意思的「艮」字；王艮经常与阳明争论，「时时不满师说」，坚持自己的观点，自创「淮南格物说」。有一次坐「招摇车」招摇过市，遭阳明指责。
　　阳明病逝后，「迎丧桐庐，约同志经理其家」，「往会稽会葬」，照料其后人。后来王艮定居泰州安丰，开始自立门户，创立泰州学派，主张「百姓日用即道」，他深知「百姓日用条理处，即是圣人之条理处，圣人知便不失，百姓不知便为失。」明世宗嘉靖十九年（1540年）十二月八日卒于乡。有其门人收辑的《心斋全集》6卷传世。
　　王艮的门徒以平民百姓居多，「入山林求会隐逸，过市井啓发愚蒙，沿途聚讲，直抵京师」，但亦不乏着名学者如罗汝芳、何心隐等人，子弟至五传共有487人，黄宗羲称他此一派竟能「赤手以搏龙蛇」。泰州学派提出「百姓日用即道」的观点，强调「知之为知之，不知为不知，是天德良知也」。《中国思想通史》认为泰州学派是唯物主义学派。王艮在讲学别出心裁，按《礼经》制着深衣、戴五常冠，「行则规园方矩，坐则焚香默识」，他一生布衣，拒绝入仕，并直指统治者：「使僕父子安乐于治下，仍与二三子讲明此学，所谓师道立，则善人多，善人多，则朝廷正，而天下治矣」。故被斥为「异端」。</description>
    <coverurl>http://localhost/130921.jpg</coverurl>
    <url>http://localhost/130921.zip</url>
</book>
<book>   
    <code>130922</code>
    <name>焚书</name>
    <author>李贽</author>
    <description>　　李贽，号卓吾，别号温陵居士，泉州晋江（今属福建）人，生于公元1527年（明世宗嘉靖六年），卒于公元1602年（明神宗万历三十年），是明代后期最杰出的异端思想家。

　　李贽的出生地——泉州，是明代国际贸易的集散地。李贽的祖辈世代航海经商，扬帆海外诸国，经营规模很大。只是到了李贽祖父这一辈时，家境才逐渐衰落。李贽的祖辈都信奉伊斯兰教，李贽在少年时也深受影响，“不信学，不信道，不信仙释”（《阳明先生道学钞》附《王阳明先生年谱后语》）。这些对于他的异端性格的形成，无疑是有潜移默化作用的。

　　青年时代的李贽，也曾试图走传统的仕途：26岁时，对时文作了一番诵读之后，竟也通过乡试，中了举人；自30岁起，先后在河南、南京、北京等地做了20来年小官，官至云南姚安府知府。他为官清廉，疏于应酬，仅靠微薄的薪俸维持全家生活。河南大灾时，他的两个女儿因病饿相继夭折。

　　但是，他却与上司常相抵触，所提出的安民利国措施总不为当权者采纳。

　　这使他对官场生活深恶痛绝，进而对维系现存制度的程朱理学产生了不满。在这种情况下，他开始为王守仁的心学所吸引；进而又转向泰州学派，拜泰州学派创始人王艮之子王襞为师；再而又研究佛学，对禅宗思想加以汲取和改造；最后终于形成了自己独特的异端思想。

　　公元1581年（明神宗万历九年），李贽辞官归隐。借住在湖北黄安耿定理家中，一边教授耿家子弟，一边发愤读书著述。耿定理是李贽志同道合的朋友，对他的学术活动给以了积极支持。但耿定理病亡后，其兄即与李贽闹翻，迫使他离开耿家。李贽只好将妻子送回泉州，自己则住进湖北麻城龙湖畔的佛寺芝佛院。在芝佛院中，李贽住了17年，与晨钟暮鼓、古佛青灯相伴。他置身册籍，奋笔著述，先后完成并刊行《初潭集》、《焚书》、《藏书》等著作。在这些著作中，他讲哲学，评历史，对现实社会与程朱理学进行了大胆而激烈的批判。

　　李贽的异端思想，激起了封建豪绅及官府的仇恨。他们对李贽进行了一次次迫害。公元1601年（明神宗万历二十九年），麻城的地方官僚拆了芝佛院。

　　李贽被迫离开湖北，北上通州，暂居友人家中。公元1602年（明神宗万历三十年），礼部给事中张问达上疏明神宗，诬谄李贽“刻《藏书》、《焚书》、《卓吾大德》等书，流行海内，惑乱人心”，主张“将李贽解发原籍治罪”，“将李贽刊行诸书，并搜简其未刊者，尽行烧毁”（《明神宗万历实录》卷三六九）。就这样，李贽被统治者以“敢倡乱道，惑世诬民”的罪名逮捕入狱。数日之后，他以剃刀自刎而死，以示对暴政高压的抗争。</description>
    <coverurl>http://localhost/130922.jpg</coverurl>
    <url>http://localhost/130922.zip</url>
</book>
<book>
    <code>130929</code>
    <name>研几录</name>
    <author>薛侃</author>
    <description>明薛侃撰。侃有《图书质疑》，已著录。是书乃侃门人郑三极所编。侃承姚江馀绪，故屡称引良知之说。其儒释辨，谓世之疑先生之学类禅者三，曰废书，曰背考亭，曰虚。侃一一辨之。黄宗羲《明儒学案》，谓此浅於疑阳明者，皆不足辨也。况言元寂，言虚无，愈辨愈支，并王氏本旨亦为侃所累矣。</description>     
    <coverurl>http://localhost/130929.png</coverurl>
    <url>http://localhost/130929.zip</url>
</book>
</books>
